<ispit predmet='Računarske Mreže'>
	<pitanje id='1'>
		<naslov>
			Spoj računarske industrije i telekomunikacija
		</naslov>
		<prez>
			01/2:4
		</prez>
		<book>
			8
		</book>
		<laza>
			Računarske mreže se javljaju između 70ih i 80ih godina
			Spajaju računarske i telekomunikacione tehnologije
			i dalje traje razvoj računarskih mreža

			Posledice računarsko-komunikacione revolucije:
			+ Nema suštinske razlike između obrade podataka, koju
				obavljaju računari i prenosa podataka koji obavlja
				oprema za komunikaciju i prenos
			+ Nema suštinske razlike između prenosa različitih tipova
				podataka
			+ Razlike između jednoprocesorskih i višeprocesorskih
				računara i različitih tipova mreža su manje izražene

			Efekti
			+ Sve veće preklapanje računarske i telekomunikacione
				industrije
			+ Razvoj integrisanih sistema za prenos i obradu svih
				tipova podataka i informacija

		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='2'>
		<naslov>
			Komunikacioni model
		</naslov>
		<prez>
			01/5:9
		</prez>
		<book>
			8
		</book>
		<laza>
			Izvor - Predajnik - Sistem za prenos - prijemnik - odredište
			Izvorni sistem su prva dva, odredišni sistem poslednja dva

			Osnovna svrha: razmena podataka između dve strane
			Primeri:
			+ veza radne stanice sa serverom putem javne telefonske linije
			+ razmena zvučnih signala između dva telefona

			Ključni elementi komunikacionog modela su gore navedeni.

			Ključni zadaci sistema za prenos podataka (12) su:
			+ Iskorišćenost
			+ Sprega uređaja SZPP
			+ Mogućnost generisanja signala koji se mogu:
			+ + Prenositi kroz sistem za prenos
			+ + Interpretirati u prijemniku

			+ Sinhronizacija predajnika i prijemnika
			+ Upravljanje razmenom
			+ Detekcija i korekcija grešaka

			+ Adresiranje
			+ Usmeravanje
			+ Mogućnost oporavka
			+ Formatiranje poruke
			+ Mere bezbednosti
			+ Upravljanje mrežom
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='3'>
		<naslov>
			Računarske mreže i distribuirani sistemi
		</naslov>
		<prez>
			01/10:13
		</prez>
		<book>
			8:9
		</book>
		<laza>
			XVIII vek - mehanika
			XIX vek - parna mašina
			XX vek - prikupljanje, obrada i distribucija podataka
			XXI vek - ???

			U početku su računari bili centralizovani
			Ovaj model je zamenjen modelom gde obradu vrši veći broj
				zasebnih ali povezanih računara - Računarska mreža
			Računari su povezani ako razmenjuju podatke
			Veza se ostvaruje na više načina:
			+ Bakarnom žicom, optičkim vlaknom
			+ Mikrotalasima, infrared ili satelitskim signalima
			Mreže mogu biti raznih veličina i oblika
			Internet i WWW nisu mreže!
			+ Internet je mreža koja povezuje druge mreže
			+ WWW je distribuirani sistem koji se izvršava preko interneta
			Kod distribuiranog sistema korisnici vide skup nezavisnih
				računara kao jedinstveni sistem
			U računarskim mrežama, korisnici su svesni postojanja različitih
				računara
			Distribuirani sistem je softverski sistem koji se izvršava u mreži
			Sličnost sa mrežama: prenose se podaci
			Razlika je u tome ko pokreće prenos: sistem ili korisnik
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='4'>
		<naslov>
			Poslovne mreže
		</naslov>
		<prez>
			01/15:17
		</prez>
		<book>
			9:11
		</book>
		<laza>
			Dijagram: Server - Mreža - Klijenti
			Deljenje resursa, gde spadaju podaci, programi, štampači,
				ostala oprema, spiskovi, računi.
			Firme mogu napraviti i koristiti virtuelnu privatnu mrežu, čak
				i kada se svi njeni računari ne nalaze u istoj zgradi, čak
				ni u istoj državi
			Komunikacija među zaposlenima:
			+ Elektronska pošta
			+ Video konferencije (VoIP)
			Transakcije sa drugim preduzećima
			Elektronska trgovina
			Softver za kontrolu verzija - git

		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='5'>
		<naslov>
			Kućne mreže
		</naslov>
		<komentar>
			Ovde se misli na primenu računarskih mreža u kućnom okruženju,
			po analogiji sa prethodnim pitanjem
		</komentar>
		<prez>
			01/18:20
		</prez>
		<book>
			11:13
		</book>
		<laza>
			Pristupanje udaljenim informacijama, preko WWW
			+ Novine, biblioteke, onlajn enciklopedije
			Komunikacija između korisnika:
			+ Čet, društvene mreže, forumi...
			P2P (peer-to-peer) - komunikacije među ravnopravnim korisnicima
				decentralizovana mreža tj. bez servera
				Napster
			Telefoniranje preko interneta, video pozivi, internet radio
			Učenje na daljinu
			Interaktivna zabava - igrice
			Internet trgovina
			Mnogo drugih primera...
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='6'>
		<naslov>
			Pokretni korisnici
		</naslov>
		<prez>
			01/21:22
		</prez>
		<book>
			13:15
		</book>
		<laza>
			Prenosivi uređaji i Personalni Digitalni Asistenti
			Pristup mreži u hotelima, kolima...
			Bežične mreže i bežično umrežavanje - srodan pojam
				pojmu prenosivih uređaja ali ne i sasvim isti
			Primeri kombinacija bežičnih i pokretnih korisnika:
			B P Primena
			0 0 Stoni računari u kancelarijama
			0 1 Prenosivi računar u hotelskoj sobi
			1 0 Mreže u starim zgradama bez instalacija
			1 1 Pokretna kancelarija, LDA za inventarisanje skladišta
				mobilni telefoni...
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='7'>
		<naslov>
			Društveni aspekti upotrebe računarskih mreža
		</naslov>
		<prez>
			01/23
		</prez>
		<book>
			15:17
		</book>
		<laza>
			Mreže donose nove društvene, etičke i političke probleme
			Neprihvatljivi sadržaji u diskusionim grupama
			Poslodavci teže cenzuri elektronske pošte na poslu
			Država teži cenzuri, FBI nakon 9/11
			Nepouzdane informacije na internetu, teorije zavere
			Spam
			Ugrožena bezbednost
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='8'>
		<naslov>
			Klasifikacija računarskih mreža na osnovu tehnologije prenosa
		</naslov>
		<prez>
			02/3
		</prez>
		<book>
			17
		</book>
		<laza>
			Veze sa neusmerenim (difuznim) emitovanjem (broadcasting)
			+ Deli se jedinstveni kanal kojim putuju paketi
			+ Ponekad se usmerenje vrši ka grupi računara (multicasting)
			+ Karakteristično za geografski manje mreže
			Veze od tačke do tačke (point-to-point)
			+ Veza između izvora i odredišta (moguće preko više čvorova)
			+ Koristi se za geografski veće mreže
			+ Zove se i jednosmerno emitovanje (unicasting)
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='9'>
		<naslov>
			 Lokalne mreže
		</naslov>
		<prez>
			02/5:10
		</prez>
		<book>
			18:19
		</book>
		<laza>
			LAN. Privatne mreže unutar jedne zgrade ili jednog organizacionog
				područja, npr. univerzitetskog kampusa
			Koriste se za povezivanje ličnih računara i radnih stanica u
				kancelarijama i pogonima firmi radi zajedničkog korišćenja
				resursa i razmene informacija
			Razlikuju se od ostalih mreža po veličini, tehnologiji prenosa
				podataka i topologiji
			Veličina im je ograničena - vreme prenosa ograničeno i poznato
			Prenos pomoću kabla brzinom 10-10000 Mb/s
			Za LAN se neusmerenim emitovanjem, topologije mogu biti u obliku
			+ Magistrale (bus)
			+ Prstena (ring)
			Primer magistrale - IEEE 802.3 poznat i kao Ethernet
			+ Neusmereno emitovanje
			+ Decentralizovano upravljanje
			Primer prstena - IEEE 802.5 - token-ring mreža
			Mreže za neusmereno emitovanje se mogu podeliti na osnovu načina
				alokacije kanala na:
			+ Statičke
			+ Dinamičke: centralizovane i decentralizovane, u zavisnosti od
				toga na koji način se vrši dinamička dodela
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='10'>
		<naslov>
			Gradske mreže
		</naslov>
		<prez>
			02/11:12
		</prez>
		<book>
			19:20
		</book>
		<laza>
			MAN - Metropolitan Area Network
			Primer: Kablovska TV se od početka 90ih koristi i za internet
			Kablovski operateri su shvatili da svoju infrastrukturu mogu,
				uz manje izmene, da koriste i za u uslugu povezivanja na
				Internet, tako što bi koristili slobodan deo spektra
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='11'>
		<naslov>
			Regionalne mreže
		</naslov>
		<prez>
			02/13:17
		</prez>
		<book>
			20:21
		</book>
		<laza>
			WAN - Wide Area Network
			Pokriva veliko geografsko područje, državu ili kontinent
			Umreženi računari su povezani komunikacionom podmrežom
			Obično se sastoji od: Linija prenosa, optičkog vlakna ili 
				radio veza
			Prekidačkih elemenata - usmerivača (router)
			Ako dva usmerivača nisu direktno povezana, veza se ostvaruje
				preko drugih usmerivača
			Većina podmreža radi na principu "čuvaj i prosledi" ili na
				komutiranju paketa (commute u smislu putovanja)
			Odluke o izboru putanje se zasnivaju na algoritmu za usmeravanje
			Satelitske mreže ne rade sa komutiranjem paketa
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='12'>
		<naslov>
			Bežične mreže
		</naslov>
		<prez>
			02/17:20
		</prez>
		<book>
			21:23
		</book>
		<laza>
			Začetak sa pojavom Morzeove azbuke
			Tri kategorije:
			+ Mreže za povezivanje sistema:
				Bluetooth miševi, tastature, audio oprema i sl.
			+ Bežične lokalne mreže, IEEE 802.11
			+ Bežične regionalne mreže, mobilna telefonija
			Radiotalasna mreža mobilne telefonije je bežični sistem
				niske propusne moći
			Bežične regionalne mreže visoke propusne moći
			+ Local multipoint distribution service, LMDS, IEEE 802.16
			Bežične mreže se obično u nekoj tački povezuju sa klasičnom
				žičanom mrežom radi pristupa internetu
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='13'>
		<naslov>
			Kućne mreže
		</naslov>
		<komentar>
			Ovde se misli na tehnologije povezivanja kućnih uređaja
				i karakteristike takve mreže
		</komentar>
		<prez>
			02/21
		</prez>
		<book>
			23:24
		</book>
		<laza>
			Povezivanje kućnih aparata na mrežu
			Karakteristike (6):
			+ Laka instalacija
			+ Niske cene
			+ Jednostavno upravljanje radom mreže
			+ Visoka propusna moć
			+ Inkrementalni rast - lako dodavanje novih uređaja po potrebi
			+ Bezbednost - ne želimo da nam neko deaktivira kučni alarm!
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='14'>
		<naslov>
			Kombinovane mreže
		</naslov>
		<prez>
			02/22
		</prez>
		<book>
			24:25
		</book>
		<laza>
			Međumreže. Različite mreže se kombinuju pomoću mrežnih prolaza
				tj. gateway
			Internet je jedna posebna međumreža
			WAN povezuje više LAN-ova
			Razlikujemo pojmove mreže, podmreže i međumreže
			+ Primer mreže je LAN
			+ Primer podmreže (subnet) je telefonska infrastrktura, sve osim
				samih telefona
			+ Najčešće ako se neka mreža sastoji od delova koji pripadaju
				različitim kompanijama ili koriste različitu tehnologiju,
				npr. LAN vs WAN, onda govorimo o međumreži
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='15'>
		<naslov>
			Hijerarhije protokola
		</naslov>
		<prez>
			03/2:6
		</prez>
		<book>
			25:28
		</book>
		<laza>
			Radi jednostavnijeg projektovanja, računarske mreže se organizuju
				kao skup slojeva ili nivoa
			Broj slojeva, nazivi slojeva, sadržaj i funkcija variraju
			Svaki sloj nudi usluge sloju iznad njega
			Sloj n na jednom računaru komunicira sa slojem n na drugom
			Pravila i konvencije te komunikacije nazivaju se protokoli
			Skup slojeva i protokola naziva se arhitektura računarske mreže
			Skup protokola je lista protokola koje koristi određeni sistem

		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='16'>
		<naslov>
			Problematika projektovanja slojeva
		</naslov>
		<prez>
			03/7
		</prez>
		<book>
			28:29
		</book>
		<laza>
			Adresiranje
			Pravila prenosa podataka, smer prenosa, broj logičkih kanala
				Mnoge mreže mude barem dva logička kanala, za normalne
				podatke i urgentne podatke
			Kontrola grešaka - detekcija i korekcija
			Kontrola toka - usaglašavanje brzine slanja i primanja podataka,
				rastavljanje i sastavljanje poruke, multipleksiranje,
				usmeravanje
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='17'>
		<naslov>
			Usluge sa uspostavljanjem direktne veze i bez nje
		</naslov>
		<prez>
			03/8:10
		</prez>
		<book>
			29:31
		</book>
		<laza>
			Usluga SUDV podseća na telefonski sistem, dok BUDV podseća
				na poštanski sistem
			Usluga se može opisati njenim kvalitetom
			+ Pouzdane (postoji potvrda o prijemu, file transfer)
			+ Nepouzdane (ne postoji, prenos glasa)
			Usluga datagrama je nepouzdana usluga BUDV
			Ponekad se koristi i usluga datagrama sa potvrdom o prijemu
			Postoji i usluga odgovaranja na zahteve

			Primeri:
			Pouzdan tok poruka  , Niz stranica
			Pouzdan tok bajtova , Udaljeni login
			Nepouzdana veza     , Digitalizovani glas
			Nepouzdani datagram , Spam
			Datagram sa potvrdom, Registrovan email
			Zahtev-odgovor      , Upit u bazu podataka  
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='18'>
		<naslov>
			Osnovne operacije za definisanje usluge
		</naslov>
		<prez>
			03/11:13
		</prez>
		<book>
			31:32
		</book>
		<laza>
			Usluge se zadaju skupom osnovnih operacija (primitiva)
			Primitive najčešće predstavljaju sistemske pozive

			LISTEN    , blokiraj se čekajući dolazeću vezu
			CONNECT   , uspostavi vezu sa drugom stranom koja čeka
			RECEIVE   , čekaj dolazeću poruku
			SEND      , pošalji poruku drugoj strani
			DISCONNECT, obustavi vezu

			Dijagram koji opisuje uspostavu veze, zahtev, odgovor i
			obustavu veze kod klijent-server interakcije
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='19'>
		<naslov>
			Odnos između usluga i protokola
		</naslov>
		<prez>
			03/14:16
		</prez>
		<book>
			32:33
		</book>
		<laza>
			Usluge i protokoli su različiti pojmovi ali se delimično
				preklapaju
			Usluga (service) je skup osnovnih operacija koje sloj
				obezbeđuje sloju iznad sebe
			Protokol je skup pravila o formatu i značenju paketa ili
				poruka koje se razmenjuju između procesa istog sloja
			Dijagram
			Postoji analogija sa programskim jezicima
			+ Usluga je slična apstraktnom tipu podataka jer definiše
				koje se operacije mogu izvesti ali ne i kako su one
				realizovane
			+ Protokole se odnosi na implementaciju pomenutih usluga
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='20'>
		<naslov>
			Referentni model OSI
		</naslov>
		<prez>
			04/2:7
		</prez>
		<book>
			34:36
		</book>
		<laza>
			ISO OSI - International Standard Organization - Open
				Systems Interconnection
			Ovaj model je predložila ISO kao prvi korak standardizaciji
			Ime je dobio po tome što je predviđen za komunikaciju otvorenih
				sistema odnosno sistema koji su dostupni za komunikaciju
				sa drugim sistemima
			Sastoji se od sedam slojeva
			Principi koji su doveli do ovog skupa slojeva su (5):
			+ Treba napraviti novi sloj kad god je neophodna nova apstrakcija
			+ Svaki sloj treba da ima jasno definisanu funkciju
			+ Funkciju svakog sloja treba izabrati u skladu sa definicijama
				međunarodno standardizovanih protokola
			+ Granice slojeva izabrati tako da se minimizuje protok
				informacija između slojeva
			+ Broj slojeva treba da bude dovoljno veliki da se funkcije čije
				su namene jasno različite ne bi stavljale u isti sloj, i da
				bude dovoljno mali da arhitektura ne bi bila previše složena
			OSI nije arhitektura mreže jer se ne zadaju konkretne usluge i
				protokoli za svaki sloj, naime, postoje standardi za sve
				slojeve ali oni nisu deo ovog modela
			Navedeni su slojevi i jedinica podataka koju razmenjuju protokoli
				u tom sloju

			Sloj aplikacije    , APDU
			Sloj prezentacije  , PPDU
			Sloj sesije        , SPDU
			Transportni sloj   , TPDU
			Mrežni sloj        , Packet
			Sloj veze podataka , Frame
			Fizički sloj       , Bit

			Poslednja tri sloja pripadaju protokolu podmreže
			MAC je podsloj sloja veze podataka koji se koristi kod mreža sa
				deljenim kanalom
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='21'>
		<naslov>
			Referentni model TCP/IP
		</naslov>
		<prez>
			04/8:14
		</prez>
		<book>
			36:38
		</book>
		<laza>
			Korišćen je u prvoj mreži ARPANET i koristi se na internetu
			Ime dobio prema svoja dva osnovna protokola
			ARPANET je projekat Ministarstva odbrane SAD, postojala je
				potreba da komunikaciona mreža opstane čak i ako se neke
				veze prekinu ili neki računari budu uništeni
			Sastoji se iz četiri sloja:

			Sloj aplikacije, tipični protokoli su TELNET, FTP, SMTP, DNS
			Transportni sloj, protokoli su TCP i UDP
			Internet sloj, internet protokol tj IP
			Sloj povezivanja na mrežu, fizički sloj + sloj veze podataka
				ARPANET, SATNET, Packet radio, LAN

			Internet tj. međumrežni sloj je projektovan kao mreža sa
				komutiranjem paketa, bez direktnog uspostavljanja veze,
				definiše format paketa i internet protokol IP
			Transportni sloj definiše dva protokola TCP - Transmission
				Control Protocol iliti protokol za upravljanje prenosom i
				UDP - User Datagram Protocol iliti protokol za korisničke
				datagrame
			Sloj aplikacija sadrži protokole višeg nivoa
			Sloj za povezivanje računara sa mrežom - model ne precizira
				šta se ovde događa, već samo to da se računar mora povezati
				sa mrežom
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='22'>
		<naslov>
			Poređenje referentnih modela OSI i TCP/IP
		</naslov>
		<prez>
			04/15:18
		</prez>
		<book>
			38:39
		</book>
		<laza>
			Zajedničko:
			+ Zasnovani su na konceptu skupa nezavisnih protokola
			+ Funkcionalnost slojeva je slična
			Kod modela OSI postoje tri ključna koncepta:
				Usluge, interfejsi, protokoli
			Model TCP/IP u početku nije povukao jasnu razliku između
				ova tri koncepta
			OSI bolje skriva protokole
			OSI je osmišljen pre protokola pa je opštiji, ovo mu je ujedno
				i mana jer je osmišljen pre nego što je postojalo neko
				iskustvo
			TCP/IP se pojavio posle protokola pa se, naravno, protokoli
				savršeno uklapaju u model. Nedostatak je što se model
				ne uklapa ni u jedan drugi skup protokola
			Razlika je u broju slojeva i u načinu uspostave veze
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='23'>
		<naslov>
			Kritika modela OSI i njegovih protokola
		</naslov>
		<prez>
			04/19:22
		</prez>
		<book>
			39:41
		</book>
		<laza>
			Četiri stavke:
			Loš tajming - po teoriji Dejvida Klarka sa MIT-a, kada
				se neki subjekat otkrije, postoji pik aktivnosti, zatim
				zatišje, a zatim počinje period investicija, kada
				aktivnost ponovo dostigne pik. Standarde treba napisati
				između ova dva pika u zatišju. Ako se standardi napišu
				prerano, moguće je da neka kasnija istraživanja pokažu
				da je, tada već napisani standard loš. Ako se standard
				napiše prekasno kada već počnu investicije, može se desiti
				da svaka kompanija sama pravi svoj standard i onda imamo
				situaciju da paralelno postoji nekoliko, često nekompati-
				bilnih standarda
			Loša tehnologija - izbor 7 slojeva je više političke prirode
				jer su prezentacioni i sloj sesija praktično prazni tj.
				nekorišćeni dok su slojevi veze podataka i mrežni prepuni,
				misli se na obim funkcija koje obavljaju. Takođe, ovaj
				model je jako složen, a neke funkcije se ponavljaju u par
				slojeva
			Loša realizacija - složenost modela i protokola izaziva da je
				implementacija glomazna i spora, nasuprot tome TCP/IP je
				bio deo Berkeley UNIX-a, dobar i besplatan
			Loša politika - za OSI se smatralo da je kreiran od strane
				birokrata iz raznih evropsnih ministarstava za
				telekomunikacije, Evropske zajednice (Unije) i vlade SAD,
				dok je TCP/IP bio deo UNIX-a
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='24'>
		<naslov>
			Kritika referentnog modela TCP/IP
		</naslov>
		<prez>
			04/23:24
		</prez>
		<book>
			41:42
		</book>
		<laza>
			Problemi
			+ Ne razgraničava jasno koncepte usluge, interfejsa i protokola.
				Traljavo razlikovanje specifikacije i realizacije
			+ Model nije uopšten i ne može se koristiti ni za jedan drugi
				stek protokola
			+ Sloj za povezivanje računara sa mrežom je pre interfejs nego
				sloj
			+ Ne razdvaja sloj veze podataka i fizički sloj
			+ Mnogi protokoli osim IP i TCP rađeni su na brzinu

			Model OSI bez slojeva sesije i prezentacije je koristan za
				izučavanje mreža no njegovi protokoli se i ne koriste
			Model TCP/IP praktično i ne postoji ali se njegovi protokoli
				masivno koriste
			Koristićemo hibridni model od 5 slojeva - OSI bez sloja sesije
				i prezentacije
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='25'>
		<naslov>
			ARPANET
		</naslov>
		<prez>
			05/2:16
		</prez>
		<book>
			42:45
		</book>
		<laza>
			Internet je danas najinteresantniji proizvod evolucije računarskih
				mreža. Naime, ne radi se o jednoj mreži, već o skupu
				različitih mreža u kojima se koriste zajednički protokoli i
				obezbeđuju zajedničke usluge
			Preteča Interneta je ARPANET.

			Istorija ARPANET-a

			Krajem 50. godina XX veka DoD US je bila potrebna komandno-
				-kontrolna mreža koja bi mogla da izdrži nuklearni udar
			U to vreme je korišćen javni telefonski sistem koji je bio ranjiv
				zbog svoje topologije stabla
			Oko 1960. zatraženo je od korporacije RAND da pronađe rešenje
			Pol Baran je predložio distribuiranu mrežu sa komutiranjem paketa
			DoD je zadužio ATnT da izgradi prototip ali oni su to odbili da
				urade jer nisu hteli da uvaže Baranovu ideju
			Formirana je agencija ARPA (Advanced Research Project Agency) koja
				oko 1967 počinje rad na umrežavanju.
			Njen direktor Leri Roberts usmerava ARPA da radi na umrežavanju.
			On se upoznao sa sličnim projektom u Engleskoj koji je citirao
				Baranov rad, što je dovelo do nastanka ARPANET-a

			Tehnička realizacija

			ARPA je odabrala konsultantsku firmu BBN iz Kembridža, Masačusets
				da realizuje podmrežu
			Podmreža se sastojala od miniračunara - IMP (Interface Message
				Processor), koji su bili povezani linijama brzine 56kbps
			Svaki IMP je bio povezan sa bar još druga dva
			Podmreža je datagramska
			Čvor mreže se sastojao od IMP i umreženog računara
			Računar šalje poruke IMP-u, dužine maks 8063 bita a on ih deli
				na pakete od 1008 bitova.
			Ulogu IMP su činili računari Honeywell DDP-316 sa memorijom od
				12 kB i 16-bitnim rečima, i nisu imali diskove jer je smatrano
				da su mehanički delovi nepouzdani
			Softver je podeljen na dve celine, za podmrežu i (krajnje) računare
			Softver za podmrežu je izvršavao protokol za vezu dva uzastopna
				IMP, ali i za vezu između izvornog i odredišnog IMP-a radi
				veće pouzdanosti, kao i softver za vezu host-IMP
			Softver van podmreže je izvršavao hostovski kraj veze host-IMP,
				zatim protokol za vezu između računara i aplikacioni softver
			Nakon što je uspeo prenos poruka, BBN je smatrala posao završenim,
				pa se javio nedostatak softvera
			Eksperimentalna mreža puštena je u rad 1969 i imala je 4 čvora,
				nakon čega je neprestano rasla
			ARPA je takođe istraživala upotrebu satelitskih mreža za mobilni
				paketni radio (Eksperiment sa kamionom koji vozi po Kaliforniji
				a poruke stižu do Londona preko ARPANET-a i satelitskih veza)
			Nastavljen je rad na protokolima što je dovelo do stvaranja
				modela TCP/IP (1974) i njegovih protokola.
			Pojava Socketa, LAN-a i DNS-a (1980e)
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='26'>
		<naslov>
			NSFNET
		</naslov>
		<prez>
			05/17:19
		</prez>
		<book>
			45:47
		</book>
		<laza>
			Krajem 70ih, NSF (National Science Foundation) uočava značaj
				mreža i projektuje naslednika ARPANET-a
			Izrađena je okosnica (backbone) sa 6 centara, gde je svakom
				superračunaru dodat mikroračunar LSI-11
			Brzina prenosa je u početku bila 56kbps koja je kasnije bila
				povećana jer se prešlo na korišćenje optičkij vlakana
			Izgrađeno je dvadesetak regionalnih mreža, povezanih na NSFNET
			ANS (Advanced Networks and Services) je preuzeo NSFNET, povećao
				brzinu do 45 Mbps (ANSNET), a zatim je ova mreža prodata
				kompaniji America Online (AOL)
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='27'>
		<naslov>
			Teorijske osnove prenosa podataka
		</naslov>
		<prez>
			06/2:17
		</prez>
		<book>
			66:69
		</book>
		<laza>
			Jedan od načina za prenos podataka je bakarnom žicom, menjajući
				njena električna svojstva - napon ili struju
			Ako promene vrednosti napona ili struje predstavimo funkcijom
				od vremena f(t), onda možemo vršiti modeliranje signala i
				njegovu analizu.
			Furijeova analiza
			Osnovna teorema:
			Neka je g(t) funkcija sa periodom T odnosno frekvencijom f=1/T.
			Bez ulaženja u matematičke detalje, zahteva sa da funkcija bude
				integrabilna. Svakako, funkcije fizičkih veličina spadaju
				u ovaj skup.
			Važi:

			g(t) = c/2 + Series[a_n sin(2 pi n f t)] +
				Series[b_n cos(2 pi n f t)]
			Gde je:
			
			a_n = 2/T Int[g(t) sin (2 pi n f t) dt, [0, T]]
			b_n = 2/T Int[g(t) cos (2 pi n f t) dt, [0, T]]
			c   = 2/T Int[g(t) dt, [0, T]]

			Različite komponente u Furijeovom razvoju različito slabe, što
				ima za posledicu izobličenje signala.
			Za neki kanal, amplitude signala se prenose bez slabljenja od
				frekvencije 0 do neke granične frekvencije fc
			Ovaj opseg naziva se propusni opseg tj. bandwidth
			Kako zavisnost slabljenja od frekvencije nije "oštra" funkcija,
				več neprekidna, za graničnu frekvenciju se uzima ona pri
				kojoj snaga signala opadne na 0.5
			Propusni opseg je fizičko svojstvo transportnog medijuma
			Ponekad se ovaj opseg ograničava upotrebom filtera.
				Moguće je ograničiti ovaj opseg i sa donje strane, tako
				da donja granica ne bude 0 Hz
			Zavisnost brzine prenosa, propusnog opsega i broja harmonika.
				Ovde se za osnovnu frekvenciju uzima vreme da se prenese
				jedan bajt
			Primer: Ako je fc = 3000 Hz, želimo da pošaljemo signal sa prvih
				10 harmonika, prvi harmonik će imati frekvenciju 300 Hz i
				možemo prenositi 300 * 8 = 2400 bitova u sekundi.

			Ograničenja:

			Henri Nikvist je 1924. otkrio da i savršeni kanal ima ograničeni
				kapacitet prenosa, a Kold Šenon je 1948. proširio Nikvistovu
				jednačinu na kanale sa termičkim šumom.

			Nikvistova teorema glasi: ako se proizvoljni signal prenosi kroz
				filter propusnog opsega H (bez slabljenja do H, nakon H
				apsolutno slabljenje), data se filtrirani signal može
				rekonstruisati ako se uzorkuje brzinom 2H uzoraka u sekundi
			Ako u sistemu ima V diskretnih nivoa, onda je najveća brzina
				prenosa u bitovima po sekundi 2H log2 V
			Definicija decibela
			Šenonova jednačina: H log2(1 + S/N)
			Vrednost S/N (signal to noise ratio) se navodi u decibelima
				30 dB = 1000
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='28'>
		<naslov>
			Fizički medijumi za prenos podataka
		</naslov>
		<prez>
			06/18:22
		</prez>
		<book>
			70:73
		</book>
		<laza>
			Magnetni medijumi - nisu svojstveni računarskim mrežama
				ali ne treba ih zanemariti kao medijum za prenos podataka
			
			Upredena parica (Twisted pair)
			+ Dve izolovane bakarne žice, umotane - razlog je što se
				dve paralelne bakarne žice ponašaju kao veoma efikasna
				antena
			+ 3. kategorija - 16 MHz
			+ 5. kategorija - 100 MHz - 1988
			+ 6. kategorija - 250 MHz
			+ 7. kategorija - 600 MHz
			+ Sve ove kategorije spadaju u unshielded twistet pair - UTP
			
			Koaksijalni kabl
			+ Bakarno jezgro, izolator, cilindrična bakarna mrežica,
				spoljni izolator
			+ Koristi se kabl impedanse 50 Oma za digitalni prenos
			+ 70 Oma za analogne podatke, kablovsku TV i kablovski internet

			Optičko vlakno
			+ Sastoji se od svetlosnog izvora, prenosnog medijuma i
				detektora
			+ Svetlosni impuls kodira bit 1, njegovo odsustvo bit 0
			+ Totalno unutrašnje prelamanje omogućava da svetlosni signal
				putuje u vlaknu bez prelamanja
			+ Kroz vlakno se istovremeno može prostirati veći broj talasa
				sa različitim uglovima prelamanja - višerežimsko vlakno
			+ Ako je vlakno debljine svega nekoliko talasnih dužina onda
				se ono ponaša kao talasovod, ona su skuplja ali se koriste
				za veće razdaljine - bez slabljenja do 100 Km brzinom
				od 50 Gbit/s
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='29'>
		<naslov>
			Bežični prenos podataka
		</naslov>
		<prez>
			06/23:26
		</prez>
		<book>
			76:78
		</book>
		<laza>
			Neki autori smatraju da će se u budućnosti veze ostvarivati
				optičkim vlaknom ili bežično
			EM talase je predvideo Maksvel 1856. a dokazao Herc 1887.
			Elementi sistema za bežični prenos podataka su električno kolo
				na predajniku, antena, prostor, prijemnik (antena i kolo)
			Brzina EM talasa u vakuumu je oko 3e8 mps, u vazduhu skoro isto
				ovoliko, a u bakru ili optičkom vlaknu brzina prostiranja
				je oko 2/3 ove vrednosti
			Odnos između frekvencije, talasne dužine i brzine svetlosti u
				nekoj sredini je Lf = c
			EM spektar
			Veza između širine talasnog opsega i frekventnog opsega je
			df = c dL / L^2
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='30'>
		<naslov>
			Projektovanje sloja veza podataka
		</naslov>
		<prez>
			07/2:5
		</prez>
		<book>
			135
		</book>
		<laza>
			Susedni računari su oni koji su međusobno povezani komunikacionim
				kanalom koji se ponaša kao žica, što znači da ubrajamo i
				bežičnu vezu od tačke do tačke. Za ovakav kanal važi da
				će bitovi biti isporučeni onim redosledom kojim su poslati
			Funkcije sloja veze podataka ostvaruju se kroz:
			+ Dobro definisan interfejs ka mrežnom sloju
			+ Obradi grešaka pri prenosu
			+ Upravljanje tokom podataka, tako da brži računar ne može da
				preplavi sporiji računar
			Sloj veze podataka preuzima pakete koje dobija od mrežnog sloja
				i inkapsulira ih u okvire (frames) pogodne za transport
			Okvir se sastoji od zaglavlja, polja za korisničke podatke
				(payload) i završnog bloka (trailer)
			Najvažniji posao sloja veze podataka je upravo rad sa okvirima
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='31'>
		<naslov>
			Usluge koje se obezbeđuju za mrežni sloj
		</naslov>
		<prez>
			07/6:9
		</prez>
		<book>
			136:137
		</book>
		<laza>
			Osnovna usluga je prenos podataka sa mrežnog sloja
				izvorišnog računara na mrežni sloj odredišnog računara
			Dijagram virtuelnog i stvarnog puta podataka
			Obično postoje sledeće usluge (3):
			+ Prenos podataka bez uspostavljanja direktne veze i bez
				potvrde o njihovom prijemu
			+ Prenos podataka bez uspostavljanja direktne veze ali sa
				potvrdom o njihovom prijemu
			+ Prenos podataka sa uspostavljanjem direktne veze i sa
				potvrdom o njihovom prijemu
			Primer: dijagram koji prikazuje dva susedna rutera i odnos
				između mrežnog sloja i sloja veze podataka
		</laza>
	</pitanje>

	<pitanje id='32'>
		<naslov>
			Uokviravanje
		</naslov>
		<prez>
			07/10:18
		</prez>
		<book>
			137:140
		</book>
		<laza>
			Sloj veze podataka pruža usluge mrežnom sloju a koristi usluge
				fizičkog sloja
			Fizički sloj prihvata i isporučuje tok podataka ne garantujući
				ispravnost
			Zadatak sloja veze je da otkrije greške i po mogućstvu ih ispravi
			On deli podatke u okvire neke konkretne veličine i računa sumu
				provere (checksum)
			Postoje sledeće metode uokviravanja:
			+ Prebrojavanje znakova
				Ne koristi se jer ako se pogrešno prenese polje koje broji
				znakove, posledica je da neće moći da se nađe početak sledećeg
				frejma, čak i ako se koristi suma provere
			+ Korišćenje indikatorskog bajta (byte stuffing)
				FLAG i ESC bajt. Problem je što neke mreže nisu orijentisane
				ka prenosu 8-bitovskih jedinica (npr. UNICODE ima 16)
			+ Umetanje bitova
				Frejm počinje i završava se sa nizom 01111110, a u podacima
				se svaki put kada se naiđe na 5 uzastopnih jedinica, umetne
				jedna nula
			U nekim lokalnim mrežama se jedan bit podataka kodira preko dva
				fizička bita: 1 se predstavlja sa 10 a 0 sa 01. Ovo olakšava
				nalaženje granice bitova. Kod nekih protokola se 00 ili 11
				koriste za razgraničenje susednih okvira
			Moguće je i kombinovanje prebrojavanja znakova sa nekom drugom
				metodom
		</laza>
	</pitanje>

</ispit>

<!--

	<pitanje id='0'>
		<naslov>

		</naslov>
		<prez>

		</prez>
		<book>

		</book>
		<laza>

		</laza>
	</pitanje>

-->